\section{Introdução}

Este artigo descreve o desenvolvimento do \textit{Prism}, uma aplicação \textit{mobile} projetada para otimizar o processo de recomendação personalizada de filmes para usuários. O sistema visa mitigar os desafios inerentes à vasta quantidade de conteúdo disponível em plataformas de \textit{streaming}, proporcionando uma experiência de descoberta de conteúdo audiovisual mais eficiente e alinhada às preferências individuais.

A consolidação das plataformas de \textit{streaming} transformou o consumo de conteúdo audiovisual, disponibilizando vastos catálogos de filmes e séries. Contudo, essa abundância gerou um desafio para os usuários: a dificuldade em encontrar conteúdo relevante e personalizado em meio a inúmeras opções, levando à sobrecarga de escolha. Sistemas de recomendação atuais, muitas vezes, não conseguem atender plenamente à demanda por sugestões altamente alinhadas às preferências individuais. O \textit{Prism} justifica-se pela necessidade de um sistema que refine a experiência de descoberta, oferecendo recomendações de filmes personalizadas e eficientes.

A arquitetura do \textit{Prism} integra tecnologias modernas para garantir escalabilidade, desempenho e uma experiência de usuário rica. A interface da aplicação é construída utilizando o \textit{framework Flutter}, permitindo o desenvolvimento \textit{multiplataforma} e uma interface de usuário responsiva. O \textit{backend} é implementado sobre a infraestrutura \textit{Firebase}, compreendendo serviços como \textit{Firebase Authentication} para gerenciamento de usuários, \textit{Cloud Firestore} para persistência de dados e \textit{Cloud Functions}, desenvolvidas em \textit{Node.js}, para lógica de negócios \textit{serverless}.

Para enriquecer a capacidade de recomendação, o \textit{Prism} estabelece integração com \textit{APIs} externas. A \textit{IMDb API} é utilizada para a coleta de metadados abrangentes sobre filmes e séries, enquanto uma \textit{API} de Inteligência Artificial (IA), como \textit{Gemini} ou \textit{Claude}, é empregada para processamento de linguagem natural. Esta integração permite a interpretação de \textit{prompts} de contexto e solicitações do usuário, viabilizando a geração de recomendações altamente personalizadas. A interface do usuário é estruturada em seções intuitivas como “Favoritos”, “Perfeitos para Você” e “Você Também Pode Gostar”, buscando organizar as recomendações em diferentes níveis de relevância percebida. Os protótipos de design da aplicação foram desenvolvidos em \textit{Figma}, conforme as melhores práticas de \textit{User Experience (UX)}.

A crescente capacidade dos Grandes Modelos de Linguagem (\textit{LLMs}), como \textit{Gemini} ou \textit{Claude}, em processar e interpretar linguagem natural é um fator determinante para a relevância do \textit{Prism}. Ao contrário dos algoritmos de recomendação baseados unicamente em filtragem colaborativa ou de conteúdo, a integração de \textit{LLMs} permite ao sistema interpretar \textit{prompts} de contexto e requisições complexas do usuário. Essa capacidade habilita a geração de recomendações mais sofisticadas, contextuais e adaptadas dinamicamente, transformando a interação do usuário com o sistema em um processo mais intuitivo e preciso de descoberta de conteúdo.
